**沂源县**是[淄博市五区三县之中的一个县](../Page/淄博市.md "wikilink")，位于[山东省中部的](../Page/山东省.md "wikilink")[沂蒙山区之中](../Page/沂蒙山.md "wikilink")，因[沂河发源与此而得名](../Page/沂河.md "wikilink")。1944年由原沂水、蒙阴、临朐三县析置。

沂源县是[革命老区之一](../Page/革命老区.md "wikilink")，民风豪爽淳厚。

## 歷史

1938至1939年，[國民黨](../Page/國民黨.md "wikilink")[山東省政府曾駐魯村和東里店](../Page/山東省政府.md "wikilink")。

1947年6月25日-7月21日，發生[解放軍損失慘重的](../Page/解放軍.md "wikilink")[南麻戰役](../Page/南麻戰役.md "wikilink")。

## 行政区划

沂源县辖10个镇、2个街道：

  - 镇：东里镇、鲁村镇、悦庄镇、西里镇、大张庄镇、中庄镇、张家坡镇、燕崖镇、石桥镇、南鲁山镇。
  - 街道：历山街道、南麻街道。

## 特产

  - [沂蒙全蝎](../Page/沂蒙全蝎.md "wikilink")：珍贵[中药材之一](../Page/中药材之一.md "wikilink")，特征为2钳8足（其他地方的蝎子一般是2钳6足）。主产地有[沂源](../Page/沂源.md "wikilink")、[蒙阴](../Page/蒙阴.md "wikilink")。
  - [沂蒙黑山羊](../Page/沂蒙黑山羊.md "wikilink")：沂蒙黑山羊是山东省牧区优良羊种之一，属绒、毛、肉兼用型羊。主要特点是头短、额宽、眼大、角长而弯曲（95％以上的羊有角）。颔下有胡须，背腰平直，胸深肋圆，体躯粗壮，四肢健壮有力，耐粗抗病，合群性强。

沂蒙黑山羊的肉营养丰富，含蛋白质13.3%，脂肪4.6%，热量367卡。羊肉质柔软易于消化，一般健康人可消化羊肉中粗蛋白90％以上，脂肪98％以上。沂蒙黑山羊肉细嫩，色红均匀，膻味小，食用时味香而不腻口。含脂肪比牛肉多2倍，热量超过牛肉1倍多，含钙量比牛肉多50％，和猪肉差不多，含铁质比牛肉多1倍多，比猪肉多4倍，胆固醇含量低。富含多种微量元素，是肉食中的佳品，在国际市场上有一定声誉。屠宰率为44.2%。好的山羯羊屠宰率达57.7%。

该羊生长在沂蒙山区海拔较高的突出地带蒙山、鲁山及沂、沭河上游。这里气候温和，雨量充沛，树木、水草茂盛，饲料资源丰富。该山羊灵敏活泼、爱吃吊草，素有“山羊猴子”之称。它善于爬山，能在高山悬崖陡壁上放牧采食；喜高燥，爱干净，不吃污染饲草。饲养方式是长年放牧。抓膘期在农历七、八、九月份。

  - [燕子石](../Page/燕子石.md "wikilink")：燕子石又名蝙蝠石，学名三叶虫化石，生成于古生代寒武纪后期，距今已有五亿多年的历史，是早古生代的一种海洋动物化石，也是中国稀有的古生物化石之一。化石上三叶虫的形骸如春燕穿柳，似蝴蝶寻芳，浮雕般凝于岩板层面。沂源燕子石的主产地在燕崖乡。

## 旅游资源

  - [沂源溶洞群](../Page/沂源溶洞群.md "wikilink")：北方著名溶洞群，位于县城西北13公里的土门镇，鲁山南侧。在近五平方公里境内，有大小洞穴四十余个，称“江北第一溶洞群”。

:\*千人洞：洞高30余米，地质上称为“山东一号洞”。曾在此发现沂源猿人的活动遗迹。目前仅余宽大的洞室。[1990年代初期第一批开放的三个溶洞之一](../Page/1990年代初期.md "wikilink")。

:\*养神洞：第一批开放的三个溶洞之一。全长800余米的分支型洞穴，有石林叠瀑、雄狮把门、唐僧取经、王母宫、水族宫等48处景观，有一定观赏价值。

:\*石龙洞：第一批开放的三个溶洞之一。洞长218米的厅堂式洞穴，因洞内数条天然石龙而得名，其中两条形态真切。洞内有双龟把门、龙王宫、银河相会、云霞岛、龙蛇相斗等景观，观赏价值较好。

:\*玄云洞：第二批开放的溶洞。总长300米的通道式分支型洞穴，分上下两层，上下层由一垂直的落水洞相连。洞内钟乳石形态极多，呈现石旗、石带、石幔、石瀑、石葡萄各种样式，且有声音优美的片状钟乳石（石筝）。旅游观赏价值很高。因开发初期保护不善，很多珍贵钟乳石有损毁。

:\*其他：“九天洞”、“珊瑚洞”、“灵芝洞”、“神仙洞”等。

  - 地方美食：

:\*大锅全羊：具有地方特色的历史风俗，在每年[农历七月十五到八月十五期间吃全羊](../Page/农历.md "wikilink")。炊具为1米见方的大铁锅，除羊肉之外，羊下水（内脏）也都洗净入锅，羊头、羊蹄烧烤(用以除毛)后入锅，整个制作过程需要3-5个小时。羊血单独制作，羊肉煮熟后带汤盛入盆或大汤盘中，羊血以[血豆腐形式在羊肉上方放些许](../Page/血豆腐.md "wikilink")，最上方撒上香菜段，一盘汤白、肉红再配以香菜鲜绿的色香味俱全的“大锅全羊”就可上桌了。一只羊仅余羊皮（历史上送给屠宰员作为酬劳）。大锅全羊营养温补，味道浓郁，是深受本地欢迎的地方名吃。

## 地方轶闻

  - 荆山寺
  - 义犬救主
  - 桑树峪
  - 秃尾巴黑龙老李

## 地方名人

  - 著名作家：[刘玉堂](../Page/刘玉堂.md "wikilink")，1948年生于山东沂源。1988年调《山东文学》社，历任编辑部主任、副主编；1991年底调山东作协创作室从事专业创作至今，是中国作协会员、山东作协理事、文学创作一级。出版有小说集《钓鱼台纪事》、《温柔之乡》、《人走形势》、《刘玉堂幽默小说精选》及随笔集《玉堂闲话》等十几种。曾获山东泰山文学奖、上海优秀长中篇小说奖、山东新时期农村题材中篇小说一等奖等三十多次省以上刊物优秀作品奖。
  - 射击运动员：[杜丽](../Page/杜丽.md "wikilink")，2008北京奥运会女子50米步枪三姿赛金牌；2004年在女子10米气步枪比赛中获得雅典奥运会第一块金牌。
  - 中国“保尔”：[朱彦夫](../Page/朱彦夫.md "wikilink")，特等残废军人，历经淮海、渡江等战役，朝鲜战争中失去双手双脚和左眼，右眼仅余微弱视力。荣军后任村党支部书记25年，带领群众修路架电；离任后7年时间以口衔笔完成自传体长篇小说《极限人生》。

[沂源县](../Category/沂源县.md "wikilink") [县](../Category/淄博区县.md "wikilink")
[淄博](../Category/山东省县份.md "wikilink")